<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<compteRendu xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel">
  <uid>CRSANR5L15S2021O1N013</uid>
  <metadonnees>
    <dateSeance>20201008220000000</dateSeance>
    <dateSeanceJour>jeudi 08 octobre 2020</dateSeanceJour>
    <numSeanceJour>3</numSeanceJour>
    <numSeance>13</numSeance>
    <typeAssemblee>AN</typeAssemblee>
    <legislature>15</legislature>
    <session>session ordinaire 2020-2021</session>
    <nomFichierJo>20200013</nomFichierJo>
    <validite>valide</validite>
    <etat>provisoire</etat>
    <diffusion>public</diffusion>
    <version>avant_JO</version>
    <environnement>PROD</environnement>
    <horaireGmt>Date: Fri, 09 Oct 2020 01:27:08 GMT</horaireGmt>
    <heureGeneration>2020-10-09T03:27:08.000+02:00</heureGeneration>
    <sommaire>
      <presidentSeance id_syceron="2218912">Présidence de Mme Annie Genevard</presidentSeance>
      <sommaire1 valeur_pts_odj="1">
        <titreStruct id_syceron="2218916">
          <intitule>Conditions de vie des animaux</intitule>
        </titreStruct>
        <para id_syceron="2218917"/>
        <sommaire2>
          <titreStruct id_syceron="2218919">
            <intitule>Présentation</intitule>
          </titreStruct>
          <para id_syceron="2218921">M. Cédric Villani, rapporteur de la commission des affaires économiques</para>
          <para id_syceron="2218926">Mme Bérangère Abba, secrétaire d’État chargée de la biodiversité</para>
        </sommaire2>
        <sommaire2>
          <titreStruct id_syceron="2218935">
            <intitule>Discussion générale</intitule>
          </titreStruct>
          <para id_syceron="2218937">Mme Yolaine de Courson</para>
          <para id_syceron="2218944">Mme Aurore Bergé</para>
          <para id_syceron="2218950">M. Julien Dive</para>
          <para id_syceron="2219237">M. Fabien Lainé</para>
          <para id_syceron="2219252">M. Hubert Wulfranc</para>
          <para id_syceron="2219367">M. Dimitri Houbron</para>
          <para id_syceron="2219377">M. Thierry Benoit</para>
          <para id_syceron="2219394">M. Bastien Lachaud</para>
          <para id_syceron="2219116">M. François-Michel Lambert</para>
          <para id_syceron="2219129">M. Dominique Potier</para>
          <para id_syceron="2219145">M. Nicolas Meizonnet</para>
        </sommaire2>
      </sommaire1>
    </sommaire>
  </metadonnees>
  <contenu>
    <quantiemes>
      <journee>Troisième séance du jeudi 08 octobre 2020</journee>
      <session>session ordinaire 2020-2021</session>
    </quantiemes>
    <ouvertureSeance nivpoint="1" valeur_ptsodj="0" ordinal_prise="1" id_preparation="1684971" ordre_absolu_seance="1" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="0" id_nomination_op="0" code_grammaire="OUV_SEAN_1_1" code_style="Présidence" code_parole="" sommaire="1" id_syceron="2218912" valeur="">
      <orateurs/>
      <texte>Présidence de Mme Annie Genevard<br/>vice-présidente</texte>
      <paragraphe valeur_ptsodj="0" ordinal_prise="1" id_preparation="1684972" ordre_absolu_seance="2" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="OUV_SEAN_2_1" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2218913" valeur="" roledebat="president">
        <orateurs>
          <orateur>
            <nom>Mme la présidente</nom>
            <id>605991</id>
            <qualite/>
          </orateur>
        </orateurs>
        <texte>La séance est ouverte.</texte>
      </paragraphe>
      <paragraphe valeur_ptsodj="0" ordinal_prise="1" id_preparation="1684973" ordre_absolu_seance="3" code_grammaire="OUV_SEAN_2_2" code_style="Info Italiques" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2218914" valeur="">
        <orateurs/>
        <texte>
          <italique>(La séance est ouverte à vingt-deux heures.)</italique>
        </texte>
      </paragraphe>
    </ouvertureSeance>
    <point nivpoint="1" valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684975" ordre_absolu_seance="5" code_grammaire="TITRE_TEXTE_DISCUSSION" code_style="Titre" code_parole="" sommaire="1" id_syceron="2218916" valeur=" (n[[o]] 3393)">
      <orateurs/>
      <texte>Conditions de vie des animaux</texte>
    </point>
    <point nivpoint="2" valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684976" ordre_absolu_seance="6" code_grammaire="SOUS_TITRE_TEXTE_DISCUSSION" code_style="Sous-tit_info" code_parole="" sommaire="1" id_syceron="2218917" valeur="">
      <orateurs/>
      <texte>
        <italique>Discussion d’une proposition de loi</italique>
      </texte>
      <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684977" ordre_absolu_seance="7" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="ODJ_APPEL_DISCUSSION" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2218918" valeur=" (n[[os]] 3293, 3393)" roledebat="president">
        <orateurs>
          <orateur>
            <nom>Mme la présidente</nom>
            <id>605991</id>
            <qualite/>
          </orateur>
        </orateurs>
        <texte>L’ordre du jour appelle la discussion de la proposition de loi de M. Cédric Villani et plusieurs de ses collègues relative à des premières mesures d’interdiction de certaines pratiques génératrices de souffrances chez les animaux et d’amélioration des conditions de vie de ces derniers (n<exposant>os</exposant> 3293, 3393).</texte>
      </paragraphe>
    </point>
    <point nivpoint="2" valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684978" ordre_absolu_seance="8" code_grammaire="PRESENTATION_1_0" code_style="Sous-tit_p_cap" code_parole="" sommaire="1" id_syceron="2218919" valeur="">
      <orateurs/>
      <texte>Présentation</texte>
      <interExtraction nom_orateur="M. Cédric Villani, quali  rapporteur de la commission des affaires économiques" id_acteur="PA722260" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1447040" id_mandat="PM723520">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684979" ordre_absolu_seance="9" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2218920" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. Cédric Villani, rapporteur de la commission des affaires économiques.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684980" ordre_absolu_seance="10" id_acteur="PA722260" id_mandat="PM723520" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1447040" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2218921" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Cédric Villani</nom>
              <id>722260</id>
              <qualite>rapporteur de la commission des affaires économiques</qualite>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Nous n’avons plus que deux heures de discussion devant nous. C’est à l’évidence insuffisant pour mener un vrai débat parlementaire sur une question aussi importante et pour progresser en la matière.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684981" ordre_absolu_seance="11" id_acteur="PA605694" id_mandat="PM722558" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2218922" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Olivier Falorni</nom>
              <id>605694</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>C’est désolant !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684982" ordre_absolu_seance="12" id_acteur="PA722260" id_mandat="PM723520" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1447040" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2218923" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Cédric Villani</nom>
              <id>722260</id>
              <qualite>rapporteur</qualite>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Je sais combien le texte issu des travaux de la commission des affaires économiques est insatisfaisant – j’en suis convenu publiquement. Il acte cependant des progrès importants : la fin de la détention des animaux sauvages dans des conditions inadaptées et la fin de l’élevage de visons pour leur fourrure. Il est important pour moi, et surtout pour le bien-être de ces animaux, que ces avancées soient adoptées dès aujourd’hui, pour être améliorées et enrichies au cours de la navette parlementaire. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe EDS. –</italique><italique> </italique><italique>M.</italique><italique> </italique><italique>Olivier Falorni applaudit également.)</italique><br/>Chacun connaît, dans cet hémicycle et en dehors, notre engagement sur cette question. Dans l’intérêt du bien-être animal même, nous invitons tous les intervenants à se montrer aussi concis que je l’aurai été, pour que nous adoptions au moins, dans les deux heures imparties, le texte issu du travail de la commission. Nos débats étant publics, tout le monde pourra juger de l’aide apportée et de la bonne volonté de chacun. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe EDS et sur quelques bancs du groupe LaREM. –</italique><italique> </italique><italique>M.</italique><italique> </italique><italique>Pierre-Yves Bournazel applaudit également.)</italique></texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="Mme Bérangère Abba, quali  secrétaire d'État chargée de la biodiversité" id_acteur="PA720242" id_nomination_oe="PM774095" id_nomination_op="-1" id_mandat="-1">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684984" ordre_absolu_seance="14" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2218925" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à Mme la secrétaire d’État chargée de la biodiversité.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684985" ordre_absolu_seance="15" id_acteur="PA720242" id_mandat="-1" id_nomination_oe="PM774095" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2218926" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Bérangère Abba</nom>
              <id>720242</id>
              <qualite>secrétaire d’État chargée de la biodiversité</qualite>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La proposition de loi que nous examinons aujourd’hui est le reflet d’une évolution profonde de notre société : notre regard et notre ressenti sur les animaux ont changé. La conception que nous avons de leurs conditions de vie n’est plus la même. L’absence de souffrance et de maltraitance, des conditions d’élevage souhaitables et des modes de consommation plus vertueux font partie des préoccupations fortes de nos concitoyens. Notre perception de la captivité des animaux sauvages est désormais beaucoup plus sensible. Ces évolutions interviennent à mesure que les connaissances sur les besoins physiologiques des animaux en captivité progressent. Nous nous replaçons en outre dans un écosystème fragile : la crise sanitaire actuelle nous a confrontés à des vulnérabilités et nous a brutalement rappelé le lien direct qui existe entre l’équilibre de la vie sauvage et la santé humaine.<br/>À travers nos travaux et cette proposition de loi, nous faisons écho à ces questionnements et à une mobilisation citoyenne qui appelle des évolutions sociétales fortes. Nous avons tous, ici, participé à la construction de ces premières réponses largement attendues par nos concitoyens : propositions de loi, missions et rapports nous ont conduits à rencontrer ceux qui, au quotidien, vivent et travaillent au contact des animaux.<br/>Ces évolutions, le Gouvernement les accompagne dans le dialogue avec l’ensemble des parties prenantes, avec la volonté que les transitions nécessaires ne laissent personne sur le bord du chemin et en faisant respecter notre État de droit, qui est le garant des libertés de chacun. C’est par l’association de la société civile et la concertation des corps intermédiaires que nous parviendrons à mettre en œuvre des solutions comprises et partagées par tous. Depuis décembre 2019, un cycle de consultations a été lancé avec les représentants des professionnels des cirques, parcs zoologiques et delphinariums, avec les producteurs de fourrure, mais aussi avec des élus, partenaires et autres associations engagées pour le bien-être animal.<br/>Les annonces que nous avons faites avec Barbara Pompili le 29 septembre dernier à l’issue de ce dialogue devront se poursuivre, et nous devons désormais réfléchir aux modalités de leur concrétisation, sur la base d’un principe clef : l’accompagnement des secteurs et des activités concernés. L’interdiction faite aux cirques itinérants de détenir des espèces sauvages dont les besoins sont incompatibles avec une détention itinérante, l’interdiction des delphinariums pour les orques et dauphins, qui doit conduire à la création d’un sanctuaire, l’interdiction de l’élevage des visons d’Amérique pour leur fourrure ou encore l’instauration de normes visant à améliorer le bien-être de la faune sauvage captive dans les parcs zoologiques doivent être définies et précisées, tout comme les mesures d’accompagnement qui y seront associées.<br/>Si la proposition de loi que nous examinons aujourd’hui prévoit ces mesures fortes et constitue un changement de paradigme, ces dispositions ne produiront leurs effets que si nous accompagnons, y compris par des moyens humains et financiers, les entreprises et les acteurs des secteurs concernés. Chacun ici est conscient de l’attachement que ces professionnels portent à leurs animaux, dont ils partagent le quotidien. Il n’était donc pas question d’interrompre brutalement leurs activités, mais au contraire de réfléchir avec eux à des solutions et à un accompagnement. Aussi 8 millions d’euros de crédits seront-ils dévolus à cette transition. Il s’agit là d’une enveloppe minimale : les sommes augmenteront en fonction des échanges et des besoins qui seront définis avec les acteurs. Personne ici n’entend ni ne souhaite voir les cirques disparaître : il s’agit simplement de prendre acte du fait que l’itinérance, qui peut correspondre à un choix de vie, implique nécessairement des conditions matérielles décidément inadaptées à certaines espèces.<br/>Pour ce qui est de l’élevage, le ministre de l’agriculture poursuit les travaux engagés à la suite des états généraux de l’alimentation, de l’adoption de la loi pour l’équilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible à tous, dite loi EGALIM, et du dépôt de la proposition de loi qui vise à la compléter. Les plans de filière préparés et adoptés par les interprofessions ont pris en considération les fortes aspirations sociétales relatives au bien-être animal. Des résultats ont déjà été obtenus, mais d’autres travaux se poursuivent.<br/>Ces enjeux sont intégrés dans le plan de relance, notamment à travers l’investissement dans les élevages et dans les abattoirs : 250 millions d’euros seront dédiés à financer leur évolution. Nous investirons ainsi dans la modernisation des bâtiments, dans la formation, mais aussi dans l’adaptation des abattoirs aux exigences du bien-être animal. La politique agricole commune – PAC – doit également nous permettre d’atteindre ces objectifs en y dédiant une partie des crédits versés à travers son deuxième pilier.<br/>Désormais chargée de la chasse, j’aurai à cœur d’accompagner les réflexions dans ce même état d’esprit de concertation et de dialogue apaisé. La réforme de la chasse et le travail parlementaire qui a enrichi le texte portant création de l’Office français de la biodiversité – OFB –, ainsi que les mesures spécifiques adoptées pour certaines pratiques, ont déjà permis de répondre à de nombreuses interpellations relayées dans le débat public. J’ai tenu, dès cet été, à rencontrer la fédération des chasseurs, les associations de protection de la nature, les opérateurs et les experts du domaine, pour poursuivre le dialogue avec toutes les parties prenantes. C’est forts de cet engagement de tous à nourrir ces réflexions que nous continuerons à rechercher les meilleurs équilibres, en partageant les espaces et en assurant à la fois la préservation et la régulation des espèces.<br/>Les débats que nous aurons aujourd’hui accompagnent un changement de perspective et de représentation du règne animal. C’est tout le rôle du Parlement que de débattre de ces sujets. Sur ces questions d’éthique, vous vous êtes tous inscrits dans une démarche de responsabilité et d’équilibre. Je suis donc très heureuse, en temps que nouvelle secrétaire d’État chargée de la biodiversité, d’aborder ces questions avec vous. La biodiversité, c’est le vivant. Le vivant, c’est nous. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe EDS et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</italique></texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
    </point>
    <point nivpoint="2" valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684994" ordre_absolu_seance="24" code_grammaire="DISC_GENERALE_1" code_style="Sous-tit_p_cap" code_parole="" sommaire="1" id_syceron="2218935" valeur="" bibard="">
      <orateurs/>
      <texte>Discussion générale</texte>
      <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684995" ordre_absolu_seance="25" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2218936" valeur="">
        <orateurs>
          <orateur>
            <nom>Mme la présidente</nom>
            <id>605991</id>
            <qualite/>
          </orateur>
        </orateurs>
        <texte>Dans la discussion générale, la parole est à Mme Yolaine de Courson.</texte>
      </paragraphe>
      <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1684996" ordre_absolu_seance="26" id_acteur="PA719194" id_mandat="PM722590" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="1" id_syceron="2218937" valeur="">
        <orateurs>
          <orateur>
            <nom>Mme Yolaine de Courson</nom>
            <id>719194</id>
            <qualite/>
          </orateur>
        </orateurs>
        <texte>Le groupe Écologie démocratie solidarité présente et soutient la proposition de loi de notre collègue député Cédric Villani, laquelle vise à accompagner les acteurs qui sont au contact de la faune sauvage et d’élevage vers des pratiques adaptées à l’époque qui s’ouvre – des pratiques qui apporteront davantage de bien-être à l’animal et davantage de fierté aux femmes et aux hommes qui en ont la charge.<br/>En 1791, 1850, 1963, 1976 et 2015, cinq lois portant sur la maltraitance et le bien-être animal ont déjà vu le jour. Nous sommes aujourd’hui appelés à nous prononcer sur un sixième texte et à prolonger le travail de nos prédécesseurs pour faire toujours mieux. Nous ne pouvons plus faire l’économie de ce débat : chacun le voit, le bien-être animal constitue une attente très forte de nos concitoyens et suscite beaucoup d’émotion.<br/>Alors que la crise sanitaire nous oblige à intégrer la notion d’une seule santé planétaire – humaine, animale et environnementale – et alors que la crise qui nous accable provient probablement d’une zoonose transmise de l’animal à l’homme, nos concitoyens sont unanimes : il y a urgence à protéger davantage le monde animal, pour que nous puissions à notre tour mieux vivre.<br/>Ainsi, l’écrasante majorité d’entre eux souhaitent la fin de certaines pratiques cruelles d’élevage, qu’ils jugent d’un autre temps. Ils souhaitent la fin du commerce de fourrure et veulent que les animaux que nous élevons pour notre nourriture disposent de lieux de vie conformes à leurs besoins physiologiques. Le regard des Français sur l’animal a changé. Nombre d’entre eux ne veulent plus que leur soient faites d’archaïques démonstrations de prouesse et d’agilité. L’animal n’est plus le clown de l’homme : celui-ci veut au contraire l’étudier, le contempler, le respecter et le protéger. S’il faut chasser l’animal, les Français demandent que soit pratiquée une chasse expurgée des pratiques qui infligent des souffrances inutiles ; une chasse respectueuse des règles, de l’animal et de la nature.<br/>C’est avec beaucoup d’ambition que nous présentons aujourd’hui ce texte, qui fera évoluer toutes les parties prenantes. Le bien-être animal est une question démocratique importante. Nous souhaitons légiférer afin que les dysfonctionnements qui existent ne soient plus seulement dénoncés par des associations dont les actions conduisent parfois à liguer artificiellement l’un contre l’autre deux prétendus camps, le camp urbain et le camp rural.<br/>L’Assemblée nationale a une grande responsabilité en la matière. Le groupe EDS vous invite à vous pencher sur cette question. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe EDS et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</italique></texte>
      </paragraphe>
      <interExtraction nom_orateur="Mme Aurore Bergé" id_acteur="PA722046" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM723458">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1685002" ordre_absolu_seance="32" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2218943" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à Mme Aurore Bergé.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1685003" ordre_absolu_seance="33" id_acteur="PA722046" id_mandat="PM723458" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2218944" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Aurore Bergé</nom>
              <id>722046</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>C’est avec beaucoup de fierté que nous examinons le texte qui nous est soumis. Nous sommes très nombreux à avoir espéré son examen, car nous connaissons les attentes de nos concitoyens et des nombreuses associations qui s’engagent depuis des dizaines d’années sur la question de la lutte contre la maltraitance – pour la bientraitance – des animaux. Vous l’avez dit, madame la secrétaire d’État, notre rapport aux animaux a changé. Cela ne veut pas dire que nous changeons complètement de paradigme, mais qu’il est certaines pratiques auxquelles nous estimons qu’il faut mettre fin, aujourd’hui et maintenant, par un vote dans l’hémicycle.<br/>Nous vivons une journée particulière, puisque nous avons déjà débattu, ce matin et cet après-midi, d’un sujet essentiel pour les droits des femmes. Il est vrai que nous passons d’un thème à l’autre, conformément aux règles qui régissent le fonctionnement de l’Assemblée : c’est le lot des journées de niche parlementaire. Cela ne signifie pas, pour autant, que la question que nous examinons ce soir dans un délai réduit à deux heures est accessoire, tant est grande la mobilisation citoyenne qui s’exprime sur ces sujets – une mobilisation nécessaire, utile et pertinente.<br/>Nous allons enfin mettre fin à la détention de la faune sauvage dans des cirques itinérants et à la commercialisation et à l’élevage d’animaux utilisés uniquement pour leur fourrure, en particulier les visons. Mais, vous le savez, madame la secrétaire d’État, les membres du groupe La République en marche veulent aller plus loin pour protéger les animaux de compagnie et réglementer leur commercialisation, car nous considérons qu’ils ne sont pas des jouets susceptibles de faire l’objet d’achats compulsifs. Nous souhaitons progresser, avec les filières, dans le domaine de l’élevage. Nous voulons le faire dans le cadre d’un débat apaisé, car notre société est déjà suffisamment fracturée et morcelée. <italique>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</italique></texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1685006" ordre_absolu_seance="36" id_acteur="PA330008" id_mandat="PM722416" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2218947" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Xavier Breton</nom>
              <id>330008</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Grâce à vous !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1685007" ordre_absolu_seance="37" id_acteur="PA722046" id_mandat="PM723458" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2218948" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Aurore Bergé</nom>
              <id>722046</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Il ne s’agit pas de remettre en cause des coutumes et des traditions qui font l’identité des territoires, mais de concilier cette identité avec des aspirations citoyennes essentielles, auxquelles nous saurons répondre. <italique>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes EDS et LaREM.)</italique></texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="M. Julien Dive" id_acteur="PA712015" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM722448">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1685008" ordre_absolu_seance="38" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2218949" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. Julien Dive.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="1" id_preparation="1685009" ordre_absolu_seance="39" id_acteur="PA712015" id_mandat="PM722448" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2218950" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Julien Dive</nom>
              <id>712015</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Pas moins de 153 enquêtes sont actuellement ouvertes, dans plus de la moitié des départements français, sur les mutilations de chevaux qui touchent depuis cet été notre pays et qui ne laissent personne indifférent. Quels que soient leur race ou leur âge, les images d’animaux mutilés ou maltraités ont convaincu les derniers récalcitrants de la nécessité d’encadrer plus fermement le bien-être animal, un concept encore inexistant il y a peu dans le débat public.<br/>Les mutations des territoires, l’intensification des productions animales, l’évolution des connaissances scientifiques expliquent en partie pourquoi les citoyens demandent que la sensibilité de l’animal soit mieux prise en considération. Au-delà des aspects émotionnels ou scientifiques, cette question revêt une réelle dimension éthique. Sauvage, domestique ou de compagnie, l’animal est créateur de liens sociaux et parvient à remettre de la simplicité dans une société parfois caractérisée par sa complexité.<br/>Dans ce contexte, des débats paradoxaux peuvent survenir, du fait de la difficulté à cerner le statut de l’animal, sa réalité physiologique et sa place auprès des hommes. Sans tomber dans l’excès au risque d’anthropomorphisme, nous avons tous la responsabilité de protéger l’être vivant. Éducation, civisme et moralisation de la commercialisation des animaux sont les trois piliers sur lesquels repose le bien-être animal, aussi bien domestique que sauvage.<br/>C’est pourquoi je m’engage à soutenir le bien-être animal en votant, sans difficulté, pour la fin programmée de la captivité des animaux sauvages dans les cirques itinérants. En effet, les conditions qu’on leur impose dans ce type de cirque sont incompatibles avec leur mode de vie et provoquent un stress considérable qui participe à la fragilisation de leur bien-être. Le public ne délaissera pas les chapiteaux si le Gouvernement s’engage de son côté à déployer les moyens nécessaires pour accompagner les éleveurs et dresseurs dans cette transition nécessaire. Il est possible de sensibiliser et de divertir le public grâce à des spectacles, aussi plaisants que précieux, qui n’incluent pas d’animaux sauvages. Cela permettrait à la France de rattraper son sérieux retard en la matière.<br/>De même, je suis prêt à soutenir l’interdiction des élevages et des abattages de visons pour leur fourrure. Nous avons changé d’époque et sommes capables aujourd’hui de reconnaître que certaines situations subies par les animaux élevés uniquement pour leur fourrure ne sont plus acceptables. <italique>(M.</italique><italique> </italique><italique>Matthieu Orphelin applaudit.)</italique> Il convient aussi d’admettre que le marché de la fourrure s’est considérablement transformé, ces dernières années, à travers une prise de conscience réelle des acteurs de la mode mais également des consommateurs.<br/>Une incohérence demeure néanmoins puisque l’importation de la fourrure de vison en France a été maintenue alors que des alternatives auraient pu être envisagées pour aller encore plus loin. Nous disposons aujourd’hui de la technologie nécessaire pour développer de nouvelles fibres pouvant se substituer aux peaux animales et ayant les mêmes standards de qualité.<br/>Nous avons aussi pu constater des violences, dans certains élevages d’animaux et dans des abattoirs, relayées par certaines associations, par des lanceurs d’alerte ou par les services vétérinaires de l’État. Les violences physiques ou psychologiques, la négligence et la maltraitance constituent une réalité quotidienne pour de nombreux animaux. Je condamne fermement ces pratiques cruelles, sans aucun lien avec les professions d’éleveur et de producteur telles qu’elles doivent s’exercer sur notre territoire.<br/>Personne ne peut être insensible à la cruauté envers les animaux, mais tout le monde doit comprendre que ces images violentes ne reflètent pas la réalité de l’activité des éleveurs et des agriculteurs français, lesquels se caractérisent par leur passion, par leur dévouement exemplaire mais aussi par un amour et un respect profonds pour les animaux. Ne les stigmatisons pas, car la majorité d’entre eux partage notre objectif commun, qui est de tendre vers l’absence de souffrance, aussi bien physique que mentale, des animaux.<br/>Ce serait une grave erreur d’opposer l’élevage au bien-être animal. Un bon éleveur aime ses bêtes, il a conscience de ce qu’est le vivant et ne supporte pas de voir sa bête souffrir – et encore moins de la faire souffrir. <italique>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </italique>Certes, il y a eu – et il y a encore – des pratiques inacceptables. Afin de les éradiquer, nous avons besoin d’un cadre législatif clair et précis.<br/>Mais nous devons aussi parfois prendre le temps de la réflexion, ce qui est devenu si difficile à une époque où le temps court, la radicalité et le simplisme l’emportent sur le temps long, la nuance et la complexité. Avant d’encadrer et d’interdire, il faut aussi consulter, dialoguer et accompagner pour mener à bien les transitions. Si les décisions unilatérales satisfont parfois une partie de l’opinion publique, elles peuvent aussi être dévastatrices économiquement et socialement. Pour encourager les pratiques vertueuses des producteurs, il est indispensable de leur garantir un accompagnement qui faciliterait les investissements, d’apporter un appui technique qui rendrait possible une évolution des pratiques et de garantir une rémunération permettant d’amortir le surcoût de certaines activités. Cependant, comme on l’a constaté récemment, des interdictions qui ne s’accompagneraient pas de solutions alternatives ne mèneraient qu’à des impasses, à des frustrations ou à des rétropédalages.<br/>Votre proposition de loi soulève des questions philosophiques complexes qui touchent notre rapport, et celui de notre société, à la nature. Je regrette que, dans ce type de débat, au sein de l’Assemblée nationale ou en dehors, on nous impose un genre de manichéisme en vertu duquel la moindre critique, même sur la forme, est assimilée à un non-respect du bien-être animal.<br/>À titre personnel, je voterai cette proposition de loi telle qu’elle est issue de la commission des affaires économiques. Certains de mes collègues pensent différemment, ce que j’admets. Le groupe Les Républicains est attaché à l’expression des nuances, à l’acceptation de la complexité, surtout sur une question qui est une affaire de sensibilité personnelle et qui peut se présenter de manière différente selon nos territoires. C’est la raison pour laquelle la liberté de vote sera la ligne de notre groupe. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur quelques bancs des groupes LaREM et EDS.)</italique></texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="M. Fabien Lainé" id_acteur="PA719918" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM733721">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685256" ordre_absolu_seance="10" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2219236" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. Fabien Lainé.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685257" ordre_absolu_seance="11" id_acteur="PA719918" id_mandat="PM733721" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2219237" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Fabien Lainé</nom>
              <id>719918</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Le lien que nous entretenons avec l’animal a déjà fait l’objet de nombreux débats dans l’hémicycle il y a deux ans, à l’occasion de l’examen du projet de loi EGALIM. Sur l’ensemble de ces bancs, certains avaient alors exprimé le souhait que soient posées des exigences fortes en matière de protection animale et environnementale. Les articles que nous avons adoptés à ce sujet la semaine dernière en commission s’inscrivent donc dans la droite ligne des avancées obtenues dans la loi EGALIM.<br/>Comme mon groupe l’a exprimé en commission, nous sommes tous – je le pense – très sensibles aux questions relatives aux souffrances animales. Il est nécessaire de disposer de temps pour débattre de cette question de manière rationnelle. Le bien-être animal mérite un travail sur le long terme, comprenant de larges concertations. C’est la raison pour laquelle je souhaite, au nom du groupe MODEM et démocrates apparentés, qu’à l’instar de la loi EGALIM, qui a fait l’objet d’un long processus parlementaire, cette proposition de loi puisse être enrichie, débattue et travaillée tout au long de la navette parlementaire afin de déboucher sur un texte complet, exhaustif et accepté par tous.<br/>Le groupe MODEM et démocrates apparentés souhaite qu’aux termes de nos débats soit adoptée une loi incitative et réellement efficace et non une loi punitive et inapplicable. Il importe d’emmener avec nous l’ensemble de la population sans jeter l’opprobre sur certaines pratiques, qui ont leur histoire et leurs raisons. Nous défendons, depuis le début de la législature, des temps d’adaptation et le renforcement du rôle des filières. À cet égard, je salue l’examen en commission, qui a permis de nombreuses avancées. Nos discussions ont été intenses, franches et directes mais les débats n’ont jamais été houleux. Je veux m’attacher à ce que nous puissions continuer à travailler dans les mêmes conditions constructives aujourd’hui.<br/>Les sujets de débat sont nombreux. Nous souhaitons profiter de ce texte pour accentuer les peines encourues contre les actes de cruauté commis envers les animaux. Nous avons tous en tête ces images épouvantables de chevaux mutilés. Je salue donc les amendements défendus par différents groupes visant à sanctionner largement ces actes.<br/>Nous souhaitons également profiter de la navette parlementaire pour trouver des dispositifs visant à lutter contre l’élevage et l’abattage d’animaux dans le but de commercialiser leur fourrure. Ces animaux sont enfermés dès leur naissance dans des cages exiguës qui les rendent fous au point de provoquer chez eux des comportements anormaux, notamment l’automutilation et le cannibalisme. L’article 2, qui concerne uniquement les visons d’Amérique, représente à cet égard une avancée significative.<br/>Je tiens toutefois à vous alerter sur l’encadrement de la présence d’animaux dans certaines structures. À l’instar de certains groupes, nous demandons que ces interdictions ne visent pas les parcs zoologiques qui mettent en œuvre des programmes de préservation et de reproduction des espèces.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685263" ordre_absolu_seance="17" id_acteur="PA721816" id_mandat="PM748964" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219243" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Ian Boucard</nom>
              <id>721816</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Très bien !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685264" ordre_absolu_seance="18" id_acteur="PA719918" id_mandat="PM733721" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219244" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Fabien Lainé</nom>
              <id>719918</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Ces établissements sont composés de personnes dévouées à la protection de la biodiversité. Il est indispensable, à nos yeux, de protéger leur activité, particulièrement utile pour la pédagogie des plus jeunes.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685265" ordre_absolu_seance="19" id_acteur="PA1838" id_mandat="PM723068" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219245" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Jean Lassalle</nom>
              <id>1838</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Très bien !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685266" ordre_absolu_seance="20" id_acteur="PA719918" id_mandat="PM733721" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219246" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Fabien Lainé</nom>
              <id>719918</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Nous vous alertons également sur les articles qui viendraient interdire certaines pratiques de chasse. Si certaines d’entre elles peuvent soulever des questions, susciter un débat voire choquer certaines consciences, elles sont souvent caricaturées. Ainsi, je tiens à rappeler que la chasse à courre représente une histoire et des traditions et crée du lien social. Je regrette la dérive consistant, bien souvent, à interdire les pratiques des autres sans même avoir essayé de les comprendre. <italique>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR. –</italique><italique> </italique><italique>MM.</italique><italique> </italique><italique>François Jolivet, Jean Lassalle et Pascal Brindeau applaudissent également.)</italique><br/>Plutôt que ces pratiques particulières, c’est selon moi un état d’esprit général, nourri d’anthropomorphisme et d’intolérance, qui, loin de constituer un progrès, apparaît au contraire comme une dérive dangereuse et, je le crois, absurde, dans notre rapport aux animaux et à la nature.<br/>Cela étant dit, nous partageons l’objectif de réduction des souffrances animales dès qu’elle est possible. D’une manière générale, nous soutenons une transition douce, reposant sur la conciliation et non sur de brutales injonctions. C’est ainsi que l’interdiction d’exploiter tout bâtiment ne garantissant pas aux animaux un accès au plein air ne peut emporter notre adhésion car elle mettrait à mal de nombreux éleveurs.<br/>On ne saurait être exigeant sur la transformation de notre agriculture en un modèle vertueux sans apporter les mesures nécessaires de soutien au monde agricole. Beaucoup a été fait par les éleveurs eux-mêmes ainsi que par les filières agricoles, qui ont su se mobiliser au cours des derniers mois et des dernières années contre la souffrance animale, notamment par le biais de leurs plans de filières respectifs. Nos filières ont déjà parcouru un long chemin.<br/>Telle est la position de mon groupe sur ce texte qui a au moins le mérite d’interroger notre rapport aux animaux. <italique>(Mme</italique><italique> </italique><italique>Michèle de</italique><italique> </italique><italique>Vaucouleurs et M.</italique><italique> </italique><italique>Alain Perea applaudissent.) </italique></texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="M. Hubert Wulfranc" id_acteur="PA722110" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM723474">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685271" ordre_absolu_seance="25" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2219251" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. Hubert Wulfranc.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685272" ordre_absolu_seance="26" id_acteur="PA722110" id_mandat="PM723474" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2219252" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Hubert Wulfranc</nom>
              <id>722110</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Peut-on, comme le prévoyait cette proposition de loi dans sa version initiale, légiférer dans le même cadre, et en considérant les mêmes enjeux, sur les chasses, qui sont étroitement liées à la préservation de la biodiversité, et sur l’élevage, qui interroge les modèles sociaux et économiques de l’agriculture ?<br/>Quid, également, des animaux domestiques, absents du champ couvert par ce texte alors même que la Société protectrice des animaux, qui connaît des difficultés récurrentes, constate, avec la crise sanitaire, une recrudescence des actes de malveillance vis-à-vis des animaux de compagnie ?<br/>Des sujets majeurs sont ainsi traités en un temps dérisoire : voilà une opportunité que le Gouvernement a d’ailleurs saisie pour court-circuiter le débat. Mme la ministre Barbara Pompili a d’ores et déjà annoncé deux interdictions : l’élevage de visons et la détention d’animaux sauvages dans les cirques. Elles seront votées, avec nos voix.<br/>Revenons à la chasse : le texte initial concernait environ 5 % des chasses pratiquées dans notre pays, soit une part infime de cette pratique : 50 000 chasseurs sur 1 million recensés en France. La question portait sur le caractère vulnérant des méthodes employées et sur les souffrances infligées au gibier : les bêtes traquées lors des chasses à courre, qui posent également des problèmes en matière d’appropriation de l’espace et de sécurité des personnes ; la vénerie du blaireau, qui inclut des comportements inacceptables et des impacts sur les autres espèces qui cohabitent dans les terriers ; les chasses aux oiseaux de passage, insuffisamment sélectives, voire relevant du braconnage.<br/>Dès lors, faut-il interdire quelques chasses ? Pourquoi pas, nous pouvons en discuter. Nous sommes en tout cas persuadés que toutes les chasses doivent être mieux contrôlées. Les indicateurs de la gendarmerie mentionnent 9 500 actes de cruauté ou mauvais traitements envers les animaux en 2018. Je vous rappelle également que le projet de loi portant création de l’Agence française de la biodiversité, l’AFB, prévoit que « le ministre de l’environnement pourrait déterminer le nombre maximal d’animaux des espèces soumises à gestion adaptative à prélever annuellement et les conditions spécifiques de la chasse de ces espèces ». Souvenez-vous aussi des deux décrets d’avril et juillet 2019 interdisant les pratiques intolérables de la vénerie sous terre et de celui de février 2019 limitant la chasse à courre.<br/>La collectivité a besoin avant tout d’une stricte police de la chasse, ce qui me conduit à vous demander, madame la secrétaire d’État, si vous avez fait tous les efforts nécessaires – je parle d’investissement en hommes et en moyens – pour que cette police de l’environnement, cheville ouvrière de la biodiversité et du bien-être animal, soit physiquement opérationnelle dans nos bois, auprès de nos cours d’eau, à proximité des espaces cultivés.<br/>Alors que vous avez annoncé soixante suppressions de postes d’ici à 2022 au sein des services de l’AFB – mais pas au sein des services départementaux –, nous vous demandons une augmentation des effectifs opérationnels pour que la police de la chasse soit plus puissante.<br/>Concernant l’élevage, nous avons la conviction qu’il ne saurait y avoir d’amélioration du bien-être des animaux de production sans des conditions de vie et de travail décentes des agriculteurs. <italique>(MM.</italique><italique> </italique><italique>Bastien Lachaud et Cédric Villani, rapporteur, applaudissent.)</italique> Le bien-être de l’homme et celui de l’animal ne font qu’un, il faut donc les faire progresser ensemble. L’exposé des motifs de M. le rapporteur, dans sa proposition de loi initiale, y faisait d’ailleurs bien référence. Or le modèle agro-industriel a mis à mal la relation entre l’éleveur et l’animal : l’élevage intensif et le développement des fermes-usines provoquent d’insupportables dérives, qui ont été constatées et doivent être punies.<br/>Soyez-en sûrs, cependant:  de la même façon que les grandes firmes profitent de l’actuelle politique agricole commune et des traités de libre-échange, elles sauront dépasser les règles normatives supplémentaires au détriment de l’élevage paysan, c’est-à-dire de la préservation de tout un pan de la biodiversité, de la reconquête des espaces ouverts, prairies et bocages, qui forment justement un milieu propre à assurer le bien-être des animaux d’élevage.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685280" ordre_absolu_seance="76" id_acteur="PA719930" id_mandat="PM722804" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219358" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Boris Vallaud</nom>
              <id>719930</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Il a raison !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685280" ordre_absolu_seance="77" id_acteur="PA722110" id_mandat="PM723474" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219359" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Hubert Wulfranc</nom>
              <id>722110</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Au-delà des normes, il conviendrait de renforcer également la présence des services vétérinaires et des vétérinaires libéraux, référents des éleveurs, dont l’installation en milieu rural se réduit de façon très inquiétante.<br/>Par ailleurs, vous vous êtes empressés, au cours de l’élaboration de cette proposition de loi, de supprimer le fonds de soutien à la transition, ce qui rend, de fait, nombre d’obligations qui pourraient être votées inapplicables par les petits éleveurs.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685282" ordre_absolu_seance="79" id_acteur="PA720846" id_mandat="PM723094" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219262" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Bastien Lachaud</nom>
              <id>720846</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Exactement ! Il a raison !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="2" id_preparation="1685283" ordre_absolu_seance="80" id_acteur="PA722110" id_mandat="PM723474" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219263" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Hubert Wulfranc</nom>
              <id>722110</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Je tiens enfin à dire solennellement que le fait que ce débat soit animé par plusieurs personnalités, milliardaires et champions de l’alimentation artificielle – fausse viande, faux œufs <italique>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC,</italique><italique>UDI-I, LT et LR ainsi que sur quelques bancs du groupe LaREM)</italique><italique> </italique><italique>–</italique>, montre que de puissants intérêts manipulent la légitime sensibilité de nos concitoyens sur cette question. <italique>(«</italique><italique> </italique><italique>Bravo</italique><italique> </italique><italique>!</italique><italique> </italique><italique>» sur plusieurs bancs du groupe LR.) </italique>Il faut que les Français sachent que nous assistons à une entreprise de déstabilisation de l’élevage paysan. <italique>(Vifs applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC,</italique><italique>UDI-I, LT et LR ainsi que sur quelques bancs du groupe LaREM.)</italique><br/>Nous refusons un débat bâclé, tronqué et toute exploitation démagogique qui pourrait en être faite ! Dans ces conditions, nous voterons ce texte en nous réservant le droit de prendre toutes nos responsabilités concernant les amendements qui seront présentés. <italique>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, EDS et LaREM.)</italique></texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="M. Dimitri Houbron" id_acteur="PA720454" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM722968">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685285" ordre_absolu_seance="1" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2219366" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. Dimitri Houbron.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685286" ordre_absolu_seance="2" id_acteur="PA720454" id_mandat="PM722968" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2219367" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Dimitri Houbron</nom>
              <id>720454</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>J’avais prévu un long discours parce que je m’attendais à avoir un véritable débat dans l’hémicycle. Ce débat fondamental sur la condition animale, beaucoup de nos concitoyens l’attendent, mais nous n’avons finalement que moins de deux heures à lui consacrer. Je restreindrai donc ma prise de parole au minimum, afin de permettre qu’un maximum de dispositions soient votées.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685287" ordre_absolu_seance="3" id_acteur="PA720386" id_mandat="PM722948" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219368" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Fabien Di Filippo</nom>
              <id>720386</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Si on ne vote pas, tout cela n’a aucune importance !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685288" ordre_absolu_seance="4" id_acteur="PA720454" id_mandat="PM722968" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219369" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Dimitri Houbron</nom>
              <id>720454</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Je tiens simplement à vous alerter, madame la ministre et mes chers collègues, sur l’absolue nécessité – je vois que madame la ministre est très attentive à ce que je dis – d’avoir un véritable débat dans l’hémicycle.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685289" ordre_absolu_seance="5" id_acteur="PA721410" id_mandat="PM723266" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219370" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Émilie Bonnivard</nom>
              <id>721410</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Madame la ministre !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685290" ordre_absolu_seance="6" id_acteur="PA720386" id_mandat="PM722948" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219371" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Fabien Di Filippo</nom>
              <id>720386</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Elle n’a pas l’air d’en avoir très envie…</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685291" ordre_absolu_seance="7" id_acteur="PA720454" id_mandat="PM722968" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219372" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Dimitri Houbron</nom>
              <id>720454</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Je sais que de nombreux collègues – je pense notamment à Loïc Dombreval, à Laëtitia Romeiro Dias, à Samantha Cazebonne et à bien d’autres – ont travaillé à des propositions concrètes pour améliorer la condition animale ; il ne serait pas acceptable que, d’ici à l’année prochaine, nous n’ayons pas un vrai débat sur ces sujets. Les citoyens nous regardent, et nous ne pouvons pas nous contenter d’un débat de deux heures, à vingt-deux heures un jeudi soir, pour considérer que notre travail est accompli. <italique>(Mme</italique><italique> </italique><italique>Agnès Thill et M.</italique><italique> </italique><italique>Pascal Brindeau applaudissent.)</italique><br/>Je tiens bien évidemment à saluer les mesures prises et annoncées par Mme la ministre Barbara Pompili, mais ce n’est pas suffisant, et nous devons aller plus loin. Je m’exprimerai sur chacun des points de la proposition de loi, et je ne m’étendrai pas davantage afin de permettre au débat d’avancer. <italique>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et EDS.)</italique></texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="M. Thierry Benoit" id_acteur="PA332228" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM722754">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685293" ordre_absolu_seance="9" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2219374" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. Thierry Benoit. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</italique></texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685294" ordre_absolu_seance="10" id_acteur="PA720568" id_mandat="PM723002" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219375" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Agnès Thill</nom>
              <id>720568</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Applaudissements nourris !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685295" ordre_absolu_seance="11" id_acteur="PA342601" id_mandat="PM761932" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219376" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Pascal Brindeau</nom>
              <id>342601</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Oui, nourris à la viande bovine !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685296" ordre_absolu_seance="12" id_acteur="PA332228" id_mandat="PM722754" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2219377" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Thierry Benoit</nom>
              <id>332228</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Nous abordons ce soir une proposition de loi importante, qui évoque les animaux et leur bien-être. Il est bon de rappeler qu’en 2015 , les députés – dont je faisais partie – ont, par l’article 515-14 du code civil, fait reconnaître dans la loi que « les animaux sont des êtres vivants doués de sensibilité ».<br/>Je voudrais m’adresser à monsieur le rapporteur et aux membres du groupe Écologie démocratie solidarité. Je ne vous ferai en aucun cas la leçon – qui suis-je pour le faire ? –, mais je voudrais simplement rappeler des éléments de contexte. En 2017, ces députés qui, il y a quelques semaines, étaient encore membres du groupe La République en marche, ont été élus sur des principes fondamentaux : le dépassement et la fin des clivages.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685298" ordre_absolu_seance="14" id_acteur="PA268019" id_mandat="PM723092" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219379" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Jean-Christophe Lagarde</nom>
              <id>268019</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Tout à fait !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685299" ordre_absolu_seance="15" id_acteur="PA332228" id_mandat="PM722754" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219380" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Thierry Benoit</nom>
              <id>332228</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Emmanuel Macron a travaillé en ce sens en 2017, et il a été élu pour cela. Il souhaitait éviter la logique du bloc contre bloc, exigence que je pense avoir comprise depuis toujours car, en tant que centriste, depuis trente ans au niveau local, et depuis treize ans ici même, je me suis efforcé de chercher la vérité là où elle se trouve. Or elle se trouve parfois sur une partie de ces bancs. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</italique></texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685300" ordre_absolu_seance="16" id_acteur="PA342601" id_mandat="PM761932" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219381" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Pascal Brindeau</nom>
              <id>342601</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Très bien !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685301" ordre_absolu_seance="17" id_acteur="PA719806" id_mandat="PM722768" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219382" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Sophie Auconie</nom>
              <id>719806</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Tout à fait !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685302" ordre_absolu_seance="18" id_acteur="PA332228" id_mandat="PM722754" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219383" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Thierry Benoit</nom>
              <id>332228</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Ces éléments de contexte me font vous dire, cher Cédric Villani, que le climat dans lequel nous évoluons actuellement au sujet des animaux est à l’opposé – le contraste est énorme – de la dynamique qui avait été créée par les états généraux de l’alimentation, alors voulus par le Président de la République et animés par le ministre de l’agriculture de l’époque, Stéphane Travert. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et quelques bancs du groupe LaREM.)</italique> Ce dernier avait rassemblé l’ensemble des acteurs, et j’avais moi-même participé, ici à Paris, au lancement de ces états généraux. Après la présentation par le ministre de l’agriculture, la première personne à avoir pris la parole avait été Mme Audrey Pulvar, qui avait abordé le sujet du bien-être animal et de la manière dont il était pris en compte.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685303" ordre_absolu_seance="19" id_acteur="PA605694" id_mandat="PM722558" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219384" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Olivier Falorni</nom>
              <id>605694</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Depuis : rien, zéro !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685304" ordre_absolu_seance="20" id_acteur="PA332228" id_mandat="PM722754" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219385" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Thierry Benoit</nom>
              <id>332228</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Je voudrais aussi rappeler que le périmètre de votre texte, cher Cédric, était initialement très large. Il traitait à la fois des animaux sauvages vivant dans les cirques et dans les zoos, de ceux qui sont élevés pour leur fourrure, de la chasse à courre et de l’élevage. Il est question du bien-être animal, mais, à cette tribune, je voudrais évoquer le mal-être des éleveurs. <italique>(Applaudissements sur de très nombreux bancs.) </italique>Je suis député d’une circonscription rurale où, hier soir, alors que je faisais un aller-retour entre l’Assemblée nationale et Fougères, dans ma circonscription, un éleveur de lapins m’a appelé vers vingt et une heures pour me dire son inquiétude.<br/>Au cours de nos échanges, je souhaite, cher Cédric, que nous ayons un débat aussi constructif qu’en commission, grâce aux travaux de laquelle nous pourrons nous concentrer, avec méthode, sur deux sujets d’ailleurs cités dans votre propos liminaire, et à propos desquels vous avez manifesté le souhait de voir aboutir la proposition de loi : la fin de la détention des animaux sauvages dans les cirques itinérants – j’y souscris, comme une partie de mon groupe – et l’arrêt de l’élevage des visons d’Amérique pour leur fourrure – sur ce point aussi, une bonne partie du groupe UDI-I vous rejoint.<br/>Nous ne vous encombrerons avec nos amendements : notre groupe n’en a déposé que trois. Je regarde Aurore Bergé, qui m’a demandé de faire court ; j’ai cinq minutes et, j’y insiste, nous n’avons que trois amendements, déposés par Sophie Auconie, relatifs aux zoos, dont nous considérons qu’ils ont une mission pédagogique. Ils peuvent aussi avoir, dans certains cas, lorsqu’un véritable partenariat est noué avec l’État, une mission de conservation de certaines espèces et de préservation de la biodiversité. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et LR. –</italique><italique> </italique><italique>M.</italique><italique> </italique><italique>Jean Lasalle et Mme</italique><italique> </italique><italique>Aurore Bergé applaudissent également.) </italique>Cela peut faire partie de leur cahier des charges ; les débats que nous aurons ce soir doivent concourir à ce que les zoos fassent l’objet d’une attention particulière.<br/>Je voudrais dire un mot sur les chasseurs. Ils ne sont pas celles et ceux que l’on croit ; ce sont des vigies de l’environnement. <italique>(Mêmes mouvements.)</italique></texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685308" ordre_absolu_seance="24" id_acteur="PA720586" id_mandat="PM723008" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219389" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Pierre Vatin</nom>
              <id>720586</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Ils méritent d’être respectés !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685309" ordre_absolu_seance="106" id_acteur="PA332228" id_mandat="PM722754" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219390" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Thierry Benoit</nom>
              <id>332228</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Je regrette aussi que votre proposition de loi n’aborde à aucun endroit la question de l’abattage rituel, ni celle des animaleries et des animaux qui y sont commercialisés dans des conditions difficiles.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685309" ordre_absolu_seance="107" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219416" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Merci de conclure.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685309" ordre_absolu_seance="108" id_acteur="PA332228" id_mandat="PM722754" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219415" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Thierry Benoit</nom>
              <id>332228</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Enfin, il faut ajouter que notre débat intervient dans un contexte où des animaux sont mutilés, et où les éleveurs, soucieux du bien-être de leurs animaux, passent une partie de leurs nuits à les surveiller.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685309" ordre_absolu_seance="109" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219417" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Merci, monsieur Benoit…</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685310" ordre_absolu_seance="110" id_acteur="PA332228" id_mandat="PM722754" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219391" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Thierry Benoit</nom>
              <id>332228</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Nous serons constructifs en défendant nos trois amendements, et nous veillerons, monsieur le rapporteur, à ce que vous portiez sur eux un regard bienveillant. <italique>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I ainsi que sur quelques bancs des groupes LaREM et LR.)</italique></texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685311" ordre_absolu_seance="111" id_acteur="PA719806" id_mandat="PM722768" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219392" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Sophie Auconie</nom>
              <id>719806</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Excellent !</texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="M. Bastien Lachaud" id_acteur="PA720846" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM723094">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685312" ordre_absolu_seance="112" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2219393" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. Bastien Lachaud.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685313" ordre_absolu_seance="113" id_acteur="PA720846" id_mandat="PM723094" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2219394" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Bastien Lachaud</nom>
              <id>720846</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>À l’occasion de l’examen de la proposition de loi de Cédric Villani, que nous avons cosignée, nous devions avoir un débat sur des sujets essentiels pour des centaines de milliers – voire des millions – de nos concitoyens : les 800 000 Français qui ont signé la proposition pour un référendum d’initiative partagée sur le bien-être animal ; les 82 % de Français qui sont favorables à la fin de l’élevage en cages ; les 84 % de Français qui sont favorables à l’interdiction de la chasse à courre ; les 91 % de Français qui sont opposés au commerce de la fourrure.<br/>Mais le règlement de l’Assemblée nationale nous contraint à examiner ce texte en un temps record. Soit nous le votons sans débat avant minuit, soit nous devrons nous résoudre à ne pas voir l’examen de la proposition de loi achevé.<br/>Or la République en marche pourrait très bien, si elle juge le sujet important – et il l’est – reprendre l’examen du texte sur son temps dédié ; nous pourrions ainsi en débattre pleinement.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685315" ordre_absolu_seance="116" id_acteur="PA720286" id_mandat="PM722918" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219461" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Caroline Fiat</nom>
              <id>720286</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Eh oui !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685316" ordre_absolu_seance="117" id_acteur="PA720586" id_mandat="PM723008" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219397" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Pierre Vatin</nom>
              <id>720586</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Tout à fait !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685317" ordre_absolu_seance="118" id_acteur="PA720846" id_mandat="PM723094" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219398" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Bastien Lachaud</nom>
              <id>720846</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Déjà, en commission, le texte a été détricoté par la majorité, qui l’a réduit à la portion congrue. Et il faudrait s’en contenter, de surcroît sans en débattre ? En somme, on voudrait que nous votions le texte correspondant aux déclarations de Mme Pompili ; cela achèverait de faire de cette assemblée la chambre d’enregistrement des desiderata du Gouvernement.<br/>Nous voulons avoir le débat sur l’élevage des animaux pour leur fourrure, que LaREM veut réduire à la question des visons.<br/>Nous voulons avoir le débat sur la chasse à courre, pratique barbare, cruelle, oligarchique, qui date de l’ancien « ancien monde » – l’Ancien régime –, et qui brutalise encore aujourd’hui nos forêts. <italique>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</italique></texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685320" ordre_absolu_seance="121" id_acteur="PA721410" id_mandat="PM723266" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219401" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Émilie Bonnivard</nom>
              <id>721410</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Sur l’abattage rituel aussi, alors !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685321" ordre_absolu_seance="122" id_acteur="PA720846" id_mandat="PM723094" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219402" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Bastien Lachaud</nom>
              <id>720846</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Mais le président Macron ne veut pas de ce débat, soumis qu’il est à la lobbycratie de la chasse. Un ancien de ses ministres en a d’ailleurs fait les frais.<br/>Nous voulons avoir le débat sur la vénerie sous terre, le déterrage des blaireaux et des renards, dans un déchaînement de violence brutal et mesquin, pour battre à mort des animaux que l’on a déterrés de leur logis. <italique>(Mme</italique><italique> </italique><italique>Caroline Fiat applaudit.)</italique><italique/>Ce n’est pas de la chasse, mais un pur plaisir sadique et cruel, que de torturer des animaux et leur causant une terreur absolue avant de les achever. Une telle pratique n’est pas un loisir, c’est une abomination.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685323" ordre_absolu_seance="124" id_acteur="PA721410" id_mandat="PM723266" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219404" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Émilie Bonnivard</nom>
              <id>721410</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Et l’abattage rituel, qu’est-ce que vous en dites ? On aimerait vous entendre sur ce sujet !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685324" ordre_absolu_seance="125" id_acteur="PA330909" id_mandat="PM722548" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219405" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Vincent Descoeur</nom>
              <id>330909</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Les chasseurs sont respectables !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="3" id_preparation="1685325" ordre_absolu_seance="126" id_acteur="PA720846" id_mandat="PM723094" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219406" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Bastien Lachaud</nom>
              <id>720846</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Nous voulons avoir le débat sur l’élevage intensif, qui martyrise 3 millions d’animaux chaque jour dans notre pays. Le règlement de l’Assemblée ne nous permet pas de débattre du broyage des poussins vivants ; nous n’en parlerons même pas. La semaine dernière, des images terribles de lapins en cages étaient révélées ; aujourd’hui, ce sont des cochons. Chaque fois, c’est la même chose : souffrance, souffrance, souffrance ! Le tout pour satisfaire des objectifs de rentabilité qui ne permettent même pas à l’éleveur de vivre, mais qui se perdent dans les marges de la grande distribution ou dans le marché mondial dérégulé. <italique>(Mme</italique><italique> </italique><italique>Caroline Fiat applaudit.)</italique><br/>La majorité a balayé d’un revers de main l’article relatif à l’élevage, sous prétexte que la loi EGALIM aurait déjà tout réglé. C’est un mensonge. Tout au long des discussions sur cette loi, il a été répété qu’il ne fallait surtout rien faire d’autre que faire confiance à la filière. Ce n’est pas que les professionnels soient indignes de confiance, mais avoir trois salariés pour 6 000 bêtes ne permet pas d’en prendre soin. Quant aux décrets d’application sur l’interdiction de l’élevage en cage des poules, ils n’ont toujours pas été publiés. Honte au Gouvernement, qui fait des annonces et n’applique rien !<br/>La crise du covid-19 a rappelé de façon brutale et évidente que, malgré toute notre culture et toute notre technologie, nous sommes avant tout des êtres vivants. Nous avons besoin, comme les autres, de nous nourrir et de nous soigner.<br/>Nous devons commencer à instituer des relations nouvelles avec les autres animaux qui nous entourent. Avec le dérèglement climatique, une chose est certaine : nous sommes tous embarqués sur la même planète. Il y a un intérêt général humain dans la lutte contre les causes du dérèglement climatique. <italique>(Mme</italique><italique> </italique><italique>Yolaine de</italique><italique> </italique><italique>Courson applaudit.) </italique>Les catastrophes climatiques comme les incendies, les inondations, la sécheresse, sont amenées à se multiplier, et l’être humain ne s’en sortira pas seul. Nous avons besoin des autres espèces composant notre écosystème pour vivre. Nous devons cesser le massacre des animaux sauvages et domestiques. Nous devons coopérer avec eux. <italique>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI, SOC et EDS.)</italique></texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="M. François-Michel Lambert" id_acteur="PA605518" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM722518">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685203" ordre_absolu_seance="1" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2219115" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. François-Michel Lambert.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685204" ordre_absolu_seance="2" id_acteur="PA605518" id_mandat="PM722518" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2219116" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. François-Michel Lambert</nom>
              <id>605518</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Qui, sur ces bancs, n’a pas été choqué par les images révélant des pratiques inacceptables – bien que minoritaires – des conditions d’abattage de bétail dans certains établissements, en infraction manifeste avec la réglementation actuelle ? Qui, sur ces bancs, n’a pas été interpellé par les pro- et les anti-chasse ? Ces événements et faits divers ont contribué à mettre à l’agenda politique la question de la maltraitance animale, et c’est une bonne chose. Cela a abouti à la procédure de référendum d’initiative partagée, qui a donné de la visibilité à des causes fort diverses : interdiction de l’élevage intensif, de la chasse à courre, du déterrage et des chasses traditionnelles ou encore des spectacles avec des animaux sauvages. Ces causes forment l’architecture – si l’on peut dire – du texte initial de cette proposition de loi.<br/>Notre mandat nous impose, à nous, législateurs, de prendre de la hauteur <italique>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LT et LR) </italique>pour nous interroger sur les relations plusieurs fois millénaires que les hommes entretiennent avec les animaux domestiques et d’élevage ou avec la faune sauvage.<br/>Ces dernières années, nos sociétés ont développé une meilleure connaissance des animaux, de leur intelligence, de leur sensibilité, de leur capacité même à exprimer des sentiments, et c’est un fait positif. Les jeunes sont, eux aussi, de plus en plus sensibles à l’impact environnemental de leur alimentation. Nous nous en réjouissons. Cela nous oblige, d’où ce rendez-vous législatif. Mais nous sommes également une société qui a instauré une distance entre les produits – a fortiori lorsqu’il s’agit de viande – et les consommateurs. C’est cette césure entre les mondes citadins et ruraux qui est à l’origine d’incompréhensions. Et, nous le voyons, le fossé se creuse et les agriculteurs se retrouvent souvent, injustement, au banc des accusés. <italique>(M.</italique><italique> </italique><italique>Jean Lassalle applaudit.)</italique><br/>Oui, l’industrialisation de l’élevage pose question, mais je ne voudrais pas que ce texte soit l’occasion de remettre en cause la notion même d’élevage. Car on voit les dynamiques à l’œuvre, relayées par des acteurs du monde médiatique en quête de notoriété et des grands chefs d’entreprise, véritables poids lourds financiers, qui poursuivent un objectif différent. On est en droit de s’interroger sur leurs véritables intentions – probablement une société de végétariens, voire de végans. <italique>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT, LR, UDI-I et SOC.)</italique></texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685208" ordre_absolu_seance="6" id_acteur="PA330909" id_mandat="PM722548" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219120" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Vincent Descoeur</nom>
              <id>330909</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Très bien !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685209" ordre_absolu_seance="7" id_acteur="PA605518" id_mandat="PM722518" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219121" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. François-Michel Lambert</nom>
              <id>605518</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Il faut le dire à cette tribune, dans cet hémicycle : à mes yeux, l’agriculture cellulaire ne doit pas être le futur de notre alimentation. <italique>(Mêmes mouvements.)</italique><br/>Ne vous y trompez pas : la question du bien-être animal est centrale et j’estime que respecter les animaux n’est pas antinomique avec le fait d’accepter leur mort. Je pense toutefois que cette question existentielle réclame plus que des mesures ponctuelles qui ne s’inscrivent pas dans un projet global. Cher Cédric, je le dis de façon directe : nous avons besoin d’un projet global avec une finalité claire ; et claire, la finalité du présent texte ne l’est pas. L’absence de projet de société, chez vous, laisse le champ libre à d’autres, dont la volonté de nous sortir d’une société historique pour nous lancer dans un autre projet, le végétarisme, doit nous interpeller. <italique>(M.</italique><italique> </italique><italique>Jean Lassalle applaudit.)</italique><br/>En ne posant pas les bonnes questions, ce texte débouche sur des propositions inabouties. Je pense, par exemple, à l’article 2 qui interdit l’élevage pour les seuls visons d’Amérique destinés à la production de fourrure. En quoi les lapins, les hermines ou les coyotes, également élevés pour leur fourrure, seraient-ils moins légitimes à être préservés ?</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685212" ordre_absolu_seance="10" id_acteur="PA268019" id_mandat="PM723092" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219124" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Jean-Christophe Lagarde</nom>
              <id>268019</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Ils n’aiment pas les lapins !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685213" ordre_absolu_seance="11" id_acteur="PA605518" id_mandat="PM722518" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219125" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. François-Michel Lambert</nom>
              <id>605518</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Voilà de quoi nous voudrions parler ! Il nous faut une approche globale. À se préoccuper du sort de certaines espèces au fort potentiel de sympathie et à en délaisser d’autres, ne faisons-nous pas preuve, paradoxalement, d’un anthropocentrisme déplacé ? Souvenez-vous de Maurice, le poisson rouge, trimballé dans des fêtes foraines dans un sac plastique : lui ne sera pas préservé. De cela aussi il aurait fallu débattre.<br/>L’article 1<exposant>er</exposant> créait à l’origine un fonds de soutien à la transition des acteurs touchés par les dispositions de la proposition de loi. L’article 5, quant à lui, transformait progressivement quelques pratiques d’élevage. Sur ce point, j’estime qu’il y a une différence de nature fondamentale entre l’élevage, fruit de processus millénaires – il faut le dire et le répéter –, et les systèmes industriels, qui consacrent une logique purement utilitariste et comptable du rapport aux animaux. Olivier Falorni, député du groupe Libertés et territoires, est depuis plusieurs années en pointe sur la question des abattoirs ; grâce à lui, nous avons pu avancer sur ce sujet. À l’heure où les agriculteurs français font face à des injonctions contradictoires – exigence de qualité, réduction de l’impact environnemental, meilleure gestion des aléas, le tout sous une forte contrainte de coûts toujours plus bas et avec une importante concurrence étrangère –, il est impératif de les accompagner dans leur changement de pratiques.<br/>Certains, dans le groupe Libertés et territoires, voient dans cette proposition de loi un premier pas vers davantage de prise en compte du bien-être animal dans les politiques publiques. D’autres regrettent que ce texte n’ait pas su se saisir de la question centrale de la place des animaux dans notre société et ne se soit pas davantage intéressé à une espèce en danger : le monde agricole. <italique>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LT, LR, UDI-I et SOC.)</italique></texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="M. Dominique Potier" id_acteur="PA607553" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM722956">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685216" ordre_absolu_seance="14" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2219128" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. Dominique Potier.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685217" ordre_absolu_seance="15" id_acteur="PA607553" id_mandat="PM722956" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2219129" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Dominique Potier</nom>
              <id>607553</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Le philosophe Olivier Abel, interrogé sur ce qu’il ferait s’il était élu Président de la République, répondait que sa première mesure consisterait à lutter contre l’humiliation, qui est la pire de toutes les violences. Je voudrais que, dans les propos que nous tiendrons ce soir, nous évitions deux humiliations : d’abord, à l’égard de ceux qui exercent l’un des plus beaux métiers du monde, qui réalisent l’une des tâches les plus nobles qui soient – nourrir la terre, nourrir les hommes – et de ceux qui sont porteurs des traditions et des mises en scène reflétant le lien millénaire, tissé depuis la nuit des temps, entre l’homme et l’animal. Qu’aucun de ceux-là – ni éleveur ni pratiquant des grandes traditions ancestrales, dans toute leur diversité – ne soit humilié ce soir. Mais que ne soient pas humiliés non plus ceux qui, par émotion et dans une sorte de prolongation de la charité, mettent aujourd’hui en avant la question du bien-être animal.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685218" ordre_absolu_seance="16" id_acteur="PA719930" id_mandat="PM722804" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219130" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Boris Vallaud</nom>
              <id>719930</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Très bien !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685219" ordre_absolu_seance="60" id_acteur="PA607553" id_mandat="PM722956" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219131" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Dominique Potier</nom>
              <id>607553</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Nous devons tout prendre en compte, mais nous devons aussi, en tant que politiques, faire preuve de discernement. Celui-ci doit nous faire entendre que si de tels sujets prennent une telle importance dans un tel agenda politique, c’est que c’est un signe des temps, le signe d’une société beaucoup trop déconnectée de la nature réelle, sauvage comme domestique, de l’animalité,…</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685219" ordre_absolu_seance="61" id_acteur="PA719218" id_mandat="PM722596" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219222" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Hervé Berville</nom>
              <id>719218</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Très bien !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685219" ordre_absolu_seance="62" id_acteur="PA332614" id_mandat="PM722812" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219223" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Régis Juanico</nom>
              <id>332614</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Bravo !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685219" ordre_absolu_seance="63" id_acteur="PA607553" id_mandat="PM722956" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219221" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Dominique Potier</nom>
              <id>607553</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>…mais aussi d’une certaine verticalité, d’une anthropologie, d’une racine spirituelle qui dise ce qu’est le « nous » de l’humanité et du vivant, dans une zoologie parfaitement établie, où chaque chose est à sa place.<br/>En tant que politiques, notre responsabilité est de faire preuve de discernement. Nous devons nous méfier du sentimentalisme. Celui-ci peut être porteur d’une barbarie ; il peut faire l’objet de toutes les manipulations de puissances occultes, dont les objectifs ne sont pas ceux de notre projet de civilisation et d’humanité. Nous devons faire preuve d’un immense discernement, car qui fait l’ange fait la bête, et derrière l’expression du sentiment, il peut y avoir des forces obscures qui nous éloignent des lumières et de nos sources spirituelles. Ce qui est en jeu, c’est la frontière entre le respect du vivant, constitutif de notre humanité, et son culte qui ramènerait l’être humain, par réciprocité, à sa propre animalité. <italique>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC. –</italique><italique> </italique><italique>M.</italique><italique> </italique><italique>Hervé Berville applaudit également.)</italique><br/>Contre les tentations transhumaniste et animaliste, nous devons défendre notre humanisme et réaffirmer sa signification. Pour nous, eu égard à la question qui nous rassemble ce soir, l’animal n’est ni une chose ni une personne. <italique>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LaREM, Dem, LT et UDI-I.)</italique></texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685222" ordre_absolu_seance="66" id_acteur="PA342601" id_mandat="PM761932" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219134" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Pascal Brindeau</nom>
              <id>342601</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Bravo !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685223" ordre_absolu_seance="67" id_acteur="PA607553" id_mandat="PM722956" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219135" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Dominique Potier</nom>
              <id>607553</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Nous ne croyons pas à la chimère d’une nature idyllique, d’un éden improbable, ni à son instrumentalisation à court terme. Nous croyons à une nature alliée et proposons donc une autre voie : celle de la réconciliation, notre plan B en matière de condition animale. « Une seule santé » : le concept est né de l’épidémiologie et, aujourd’hui, il est en train d’envahir nos sociétés comme un projet d’espérance. Il consiste à se rappeler qu’il n’y a pas de santé de l’homme s’il n’y a pas de santé de l’animal, qu’il n’y a pas de santé de l’animal s’il n’y a pas de santé du végétal et qu’il n’y a pas de santé du végétal s’il n’y a pas de santé du sol. <italique>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LaREM, LR, UDI-I, LT et EDS.)</italique> C’est de cela qu’il nous faut prendre conscience, mais en gardant l’homme au sommet, en recherchant le bien de l’homme.<br/>Ce cycle de fécondité, cette capacité d’engendrement du monde permanent, doit permettre de nourrir la terre, de réguler ici, de protéger ailleurs, avec réalisme. Il existe aujourd’hui une idéologie qui oppose terriens et non-terriens.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685225" ordre_absolu_seance="69" id_acteur="PA335999" id_mandat="PM723480" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219137" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme Delphine Batho</nom>
              <id>335999</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Oui !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685226" ordre_absolu_seance="70" id_acteur="PA607553" id_mandat="PM722956" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219138" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Dominique Potier</nom>
              <id>607553</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Nous ne sommes pas hors-sol et n’entendons rien à cette division. Nous, les socialistes, pensons que le véritable clivage est entre les partageux et les autres. Ceux-là, en partant de toutes les périphéries de notre société, prennent la justice pour boussole – cette justice qui nous permettrait de nourrir tous les hommes et de faire alliance avec la nature.<br/>Je terminerai en citant un grand texte, paru ces derniers jours, qui fait référence à François d’Assise en reprenant une formule extraordinaire :…</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685228" ordre_absolu_seance="72" id_acteur="PA719930" id_mandat="PM722804" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219140" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Boris Vallaud</nom>
              <id>719930</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Excellent !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685229" ordre_absolu_seance="73" id_acteur="PA607553" id_mandat="PM722956" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219141" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Dominique Potier</nom>
              <id>607553</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>…François d’Assise « se sentait frère du soleil, de la mer et du vent », mais avant tout frère des autres humains, frère humain. <italique>(Nouveaux applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LaREM, LR, UDI-I, LT et EDS. –</italique><italique> </italique><italique>M.</italique><italique> </italique><italique>Hubert Wulfranc applaudit également et se lève.)</italique></texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685230" ordre_absolu_seance="74" id_acteur="PA1838" id_mandat="PM723068" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219142" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Jean Lassalle</nom>
              <id>1838</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Exact !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685231" ordre_absolu_seance="75" id_acteur="PA719930" id_mandat="PM722804" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219143" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Boris Vallaud</nom>
              <id>719930</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Bravo !</texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <interExtraction nom_orateur="M. Nicolas Meizonnet" id_acteur="PA719436" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" id_mandat="PM770316">
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685232" ordre_absolu_seance="76" id_acteur="PA605991" id_mandat="PM722660" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="PM759200" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_1" sommaire="0" id_syceron="2219144" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>Mme la présidente</nom>
              <id>605991</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>La parole est à M. Nicolas Meizonnet.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685233" ordre_absolu_seance="77" id_acteur="PA719436" id_mandat="PM770316" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="1" id_syceron="2219145" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Nicolas Meizonnet</nom>
              <id>719436</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Il est bien évident que personne, en tout cas personne d’à peu près sensé, n’est insensible à la souffrance des animaux. Pourtant ce sujet est devenu récurrent et a pris une place importante dans le débat. Il y a, je crois, deux raisons principales à cela.<br/>La première, c’est que la société a évolué et, il faut avoir l’honnêteté de le reconnaître, c’est peut-être un sujet que l’on a trop longtemps mis de côté. Oui, je crois qu’il ne faut jamais cesser de travailler à l’amélioration du bien-être animal.<br/>La deuxième raison, qui est nettement moins satisfaisante, est que la souffrance animale est aussi instrumentalisée par des militants qui jouent sur la différence entre ceux qui connaissent véritablement un sujet ou une pratique et un public plus profane, susceptible de réagir à des informations trompeuses. Nombreux sont ceux qui ne connaissent les pratiques de la chasse ou de l’élevage, par exemple, qu’à travers des images chocs filmées ici et là, parfois même hors de France, nullement représentatives de la réalité, mais savamment montées dans le seul but de susciter dégoût et rejet.<br/>Bien sûr, je ne nie pas qu’il puisse y avoir des pratiques abominables qui persistent en raison de la baisse ininterrompue de contrôles vétérinaires. Mais les violations de la loi commises par quelques-uns ne peuvent remettre en cause des filières d’élevage tout entières. Je tiens donc à saluer ici la sagesse de la commission qui a retiré de ce texte les dispositions concernant la chasse – lieu de réelle mixité sociale dans nos campagnes –,…</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685237" ordre_absolu_seance="81" id_acteur="PA330909" id_mandat="PM722548" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219149" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Vincent Descoeur</nom>
              <id>330909</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Très bien !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685238" ordre_absolu_seance="82" id_acteur="PA719436" id_mandat="PM770316" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219150" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Nicolas Meizonnet</nom>
              <id>719436</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>…qui auraient certainement provoqué de graves remous.<br/>Les temps ont changé. Autrefois, présenter au public un animal sauvage, un singe savant ou bien un ours acrobate était, outre la curiosité que cela suscitait chez le spectateur, la démonstration – qui paraît aujourd’hui sûrement anachronique – de la supériorité de l’homme sur le règne animal. La connaissance de la faune sauvage, la circulation des informations, le développement d’internet et le rétrécissement du monde qu’ils entraînent ont une conséquence : le ressenti de l’opinion publique évolue vers une plus grande attention à l’environnement naturel des animaux sauvages.<br/>Alors, faut-il accompagner ces changements ? Bien sûr que oui. Faut-il le faire avec brutalité ? Je ne le crois pas. C’est parce que nous sommes des humains que nous sommes capables de réfléchir à la souffrance animale, mais vouloir faire de l’homme un animal comme un autre – voire, pour certains, un prédateur à éliminer – est une outrance.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685241" ordre_absolu_seance="85" id_acteur="PA268019" id_mandat="PM723092" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219153" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Jean-Christophe Lagarde</nom>
              <id>268019</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Allez le dire à Brigitte Bardot !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685242" ordre_absolu_seance="86" id_acteur="PA719436" id_mandat="PM770316" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219154" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Nicolas Meizonnet</nom>
              <id>719436</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Je parle bien sûr de l’antispécisme, qui est à l’origine de comportements violents et intolérants tels que l’attaque de boucheries ou le saccage d’élevages. Le ministère de l’intérieur a recensé 1 000 actions antispécistes en 2019 : tags, dégradation de matériel agricole, agressions de commerçants et même apologie du terrorisme.<br/>Pour éviter ces dérives, je crois qu’il faut être exemplaire dans la punition des auteurs de ces violences tout comme il faut l’être pour les mauvais traitements infligés aux animaux. Il faut aussi dénoncer les outrances de certains discours militants qui assimilent l’élevage en batterie au système concentrationnaire et mettre un terme à cette espèce de suspicion récurrente de maltraitance qui pèse sur nos agriculteurs et qui est une grande violence à leur égard.</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685244" ordre_absolu_seance="88" id_acteur="PA330909" id_mandat="PM722548" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="INTERRUPTION_1_10" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2219156" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Vincent Descoeur</nom>
              <id>330909</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>C’est complètement vrai !</texte>
        </paragraphe>
        <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="4" id_preparation="1685245" ordre_absolu_seance="89" id_acteur="PA719436" id_mandat="PM770316" id_nomination_oe="-1" id_nomination_op="-1" code_grammaire="PAROLE_GENERIQUE" code_style="NORMAL" code_parole="PAROLE_1_2" sommaire="0" id_syceron="2219157" valeur="">
          <orateurs>
            <orateur>
              <nom>M. Nicolas Meizonnet</nom>
              <id>719436</id>
              <qualite/>
            </orateur>
          </orateurs>
          <texte>Une fois de plus, le débat doit rester serein.<br/>On s’étonne en revanche que le texte fasse l’impasse sur une maltraitance massive plus que jamais à l’œuvre : l’abattage rituel d’animaux sans étourdissement préalable.</texte>
        </paragraphe>
      </interExtraction>
      <paragraphe valeur_ptsodj="1" ordinal_prise="5" id_preparation="0" ordre_absolu_seance="0" code_grammaire="FUSION" code_style="NORMAL" code_parole="" sommaire="0" id_syceron="2218806" valeur="">
        <orateurs/>
        <texte>------------------Cette partie de la séance est en cours de finalisation---------------------------------------------</texte>
      </paragraphe>
    </point>
  </contenu>
</compteRendu>
